\documentclass[a4paper]{report}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[vietnam]{babel}
\usepackage{graphicx}% muốn chèn hình sử dụng gói này
 


\begin{document}
\begin{center}
{\huge BÁO CÁO THỰC TẬP TỐT NGHIỆP }\\[2.5 cm]
Đề tài:
\\
{\large CUNG CẤP MÁY CHỦ\\
SỬ DỤNG HỆ THỐNG PRIVATE CLOUD VỚI SALTSTACK}
\end{center}

\tableofcontents% tạo mục lục

\chapter{Điện toán đám mây}
\section{Khái niệm}
Điện toán đám mây là mô hình cho phép dùng các tài nguyên của máy tính một cách tiện lợi, theo nhu cầu. Các tài nguyên này được nhà cung cấp dịch vụ dự trữ và cung cấp nhanh chóng, ít tốn công sức, hoặc thậm chí có thể được cấp tự động.

\section{Các đặc tính cần có của mô hình cloud}
\begin{itemize}
\item Tự phục vụ theo yêu cầu: người dùng có thể đơn phương dự liệu lượng tài nguyên mình cần sử dụng. Công việc này cần được tự động hóa, không đòi hỏi người dùng phải thông qua nhà cung cấp dịch vụ.
\item Truy cập rộng rãi: luôn sẵn sàng, cho phép truy cập qua mạng, thông qua các loại client (điện thoại di động, máy tính xách tay, máy tính để bàn, máy tính bảng...)
\item Hợp nhất các tài nguyên: Tài nguyên điện toán để phục vụ cho nhiều khách hàng sử dụng mô hình đa người thuê. Máy vật lý và máy ảo được cấp và thu hồi linh hoạt cho các khách hàng theo nhu cầu của họ. Người dùng không cần biết mọi thông tin địa lý liên quan đến nơi cung cấp tài nguyên. Các tài nguyên gồm có: khả năng lưu trữ, xử lý, bộ nhớ, băng thông mạng...
\item Co giãn nhanh: có khả năng tăng hoặc giảm lượng tài nguyên khi cần thiết. Với khách hàng, đặc tính này giúp lượng tài nguyên để cung cấp cho khách hàng trở nên không giới hạn và hợp lý tại từng thời điểm.
\item Các dịch vụ có thể đo được: để cloud có thể thực hiện các tính năng tự động quản lý, tối ưu tài nguyên, tính toán giá thành. 
\end{itemize}

\section{Phân loại}
\subsection{Phân loại theo mô hình dịch vụ cung cấp}

\hspace{4 mm}
\subsubsection {Infrastructure as a service (IaaS)}

cung cấp các máy tính (máy vật lý hoặc máy ảo) và các tài nguyên khác. Một hypervisor (bộ phận quản lý máy ảo) đảm nhận chạy các máy ảo. Một tập hợp các hypervisor trong hệ thống cloud có thể cung cập một lượng lớn các máy ảo, có thể mở rông hoặc thu hẹp mô hình theo yêu cầu của khác hàng.

IaaS cloud thường hỗ trợ các tài nguyên khác như images, storage, firewall, load balancers, IP addresses, mạng nội bộ ảo (VLANs), và các bộ phần mềm.

Nguồn tài nguyên phục vụ cho việc cung cấp theo yêu cầu được lấy từ một lượng lớn tài nguyên phần cứng trong các trung tâm dữ liệu của nhà cung cấp dịch vụ.

Các nhà cung cấp IaaS trên thế giới: Amazon EC2, Windows Azure Virtual Machines, DynDNS, Google Compute Engine, HP Cloud, Rackspace Cloud...

\subsubsection{Platform as a service (PaaS)}

Đưa ra một nền tảng tính toán bao gồm cả hệ điều hành, môi trường lập trình, cơ sở dữ liệu và máy chủ web. Các nhà phát triển ứng dụng có thể phát triển, chạy các giải pháp phần mềm của họ trên một nền tảng cloud mà không cần lo đến chi phí và sự phức tạp của việc mua và quản lý hạ tầng phần cứng và phần mềm bên dưới. Một số nhà cung cấp PaaS hỗ trợ tự động cung cấp thêm tài nguyên theo nhu cầu khi cần thiết. Các tổ chức cung cấp PaaS: Heroku, Google App Engine, Windows Azure, ...

\subsubsection{Software as a service (SaaS)}

Một mô hình phân phối phần mềm, trong đó các ứng dụng sẽ được cung cấp, quản lý, vận hành bởi một nhà cung cấp dịch vụ, người dùng có thể truy cập qua mạng. Toàn bộ ứng dụng và dữ liệu người dùng đều được lưu trữ bởi nhà cung cấp dịch vụ. Người dùng thường truy cập SaaS qua trình duyệt Web.
Ví dụ: Gmail, Box.net, Mediafire, ...

\includegraphics[width=110mm]{saas_iaas_paas.png}

Ngoài ba mô hình trên, còn có các mô hình khác như Database as a service (DBaaS),  Network as a service (NaaS)...

\subsection{Phân loại theo mô hình triển khai}
\subsubsection {Public cloud}

là loại cloud cung cấp các tài nguyên (ứng dụng, lưu trữ, ...v.v)  bởi một nhà cung cấp. Các dịch vụ này có thể miễn phí hoặc trả tiền theo mức sử dụng. Các nhà cung cấp public cloud như Amazon AWS, Microsoft, Google, Heroku, ...

\subsubsection {Private cloud}
là cloud được vận hành cho một tổ chức. Tổ chức này sẽ tự làm nhiệm vụ xây dựng, vận hành và quản lý cloud.

So sánh public cloud và private cloud

\begin{tabular}{|c|c|c|}
\hline

Tiểu chuẩn &	Public cloud 	& Private cloud \\\hline
Chi phí khởi đầu &	Không có / thấp  &	Cao  \\\hline
Chi phí vận hành &	Có thể dự trù 	& Không thể dự trù \\\hline
Tùy biến &	Không thể &	Có thể \\\hline
Sự riêng tư &	Không  &	Có \\\hline
Đăng nhập một lần &	 Không thể &	 Có thể \\\hline
Mở rộng &	Dễ dàng nhưng trong giới hạn &	không giới hạn \\\hline

\end{tabular}

Ngoài ra còn có một số mô hình khác kết hợp bởi hai mô hình trên như Community cloud, Hybrid cloud.

\chapter{Openstack}

\section{Khái niệm}
Openstack là một bộ công cụ để tạo ra môi trường điện toán đám mây sử dụng các công nghệ có sẵn trên nền tảng Linux.

OpenStack thường được dùng để cung cấp:
\begin{itemize}
\item  nền tảng IaaS hoặc các dịch vụ ở lớp cao hơn (PasS, SaaS, ...)

\item  phòng IT hoạt động như một nhà cung cấp dịch vụ cloud cho các đơn vị kinh doanh, các nhóm dự án.

\item  xử lý dữ liệu lớn (big data) với các công cụ như Hadoop

\item  thay đổi tài nguyên dựa theo yêu cầu cho các website và ứng dụng

\item  các môi trường tính toán hiệu năng cao đòi hỏi xử lý các công việc đa dạng và liên tục, cường độ cao.
\end{itemize}

Kiến trúc linh hoạt 

OpenStack không đòi hỏi các thiết bị phần cứng, phần mềm chuyên dụng, có khả năng tương thích với các hệ thống đã tồn tại và các công nghệ từ bên thứ ba. Nó được thiết kế để quản lý và tự động quá nguồn tài nguyên tính toán và có thể làm việc với các công nghệ ảo hóa phổ biến cũng như hệ thống tính tóan hiệu năng cao.


\section{Cấu tạo}

OpenStack là sự kết hợp của nhiều công nghệ, giải pháp đã tồn tại với những dự án do chính OpenStack phát triển. 

Các dịch vụ của OpenStack được thiết kế với các tiêu chí: 
\begin{itemize}
\item Có kiến trúc hợp phần: giúp nhanh chóng thêm các tính năng mới.
\item Tính sẵn sàng cao: đảm nhiệm những công việc quan trọng
\item Có khả năng chịu lỗi: tách rời các tiến trình giúp chống hiện tượng dịch vụ đổ vỡ hàng loạt 
\item Có khả năng khôi phục: dễ dàng phân tích, debug, điều chỉnh 
\item Dùng các tiêu chuẩn mở: trở thành tiểu chuẩn cho một API tạo bởi cộng đồngpi
\end{itemize}

\includegraphics[width=110mm]{nova-external-1.png}

các vòng tròn biểu diễn các dịch vụ Linux là phần của OpenStack Compute, các hình chữ nhật là các thành phầnh bên ngoài, không được bảo trì bởi dự án OpenStack. 

Mọi service của OpenStack Compute tương tác với một hàng đợi (RabbitMQ, Qpid) và một database (MySQL, PostgreSQL)
(nova-api, Identity service, và Image service là các service độc lập, không dựa vào các công nghệ bên ngoài)

các thành phần của OpenStack có thể được thay thế bởi nhiều giải pháp tương ứng)

Bảng:
Công nghệ Các giải pháp đã hỗ trợ

\renewcommand{\arraystretch}{2.0}
\begin{tabular}{|l|p{10cm}|}
\hline
Công nghệ &	Các chương trình đã hỗ trợ\\\hline
Hàng đợi thông điệp &	RabbitMQ, Qpid, ZeroMQ \\\hline
iSCSI back-end & \parbox{10cm}{LVM+IET, LVM+tgt, Xen Storage Manager, NetApp, Ceph\\ SAN (Solaris, HP, SolidFire), NexentaStor, Sheepdog } \\\hline
Cơ sở dữ liệu &	MySQL, PostgreSQL, sqlite \\\hline
Web server &	Apache, Nginx \\\hline
Session cache &	memcache, MySQL, PostgreSQL, sqlite \\\hline
\end{tabular}

Openstack  bao gồm các dịch vụ chuyên biệt như Compute, Dashboard, Networking, Storage đảm nhiệm những công việc riêng. Ngoài ra nó có các dịch vụ được dùng trong cả 3 tầng tính tóan, lưu trữ và mạng. Giúp việc cài đặt và vận hành cloud dễ dàng hơn. Các dịch vụ đó bao gồm: identity, quản lý file ảnh, và một giao diện giúp liên kết các thành phần của OpenStack với nhau cũng như các hệ thống bên ngoài để cung cấp một trải nghiệm thống nhất cho người dùng khi họ sử dụng các tài nguyên cloud khác nhau.

\subsection{OpenStack Compute}

OpenStack compute cung cấp và quản lý các mạng máy ảo. Nó cung cấp tài nguyên tính toán qua các API cho lập trình viên xây dựng ứng dụng cloud và qua giao diện web cho người dùng cũng như người quản lý.

OpenStack Compute sử dụng các công nghệ hypervisor phổ biến như KVM, XenServer, hay Linux Container (LXC) nếu cần thiết. Bên cạnh hỗ trợ các hypervisor khác nhau, OpenStack Compute còn hỗ trợ kiến trúc ARM và các kiến trúc phần cứng khác.

OpenStack Compute dựa vào 1 driver ảo hóa để quản lý máy ảo. Mặc định là libvirt, được dùng để quản lý KVM.

OpenStack Compute đưa ra khái niệm về khuôn mẫu cho các máy ảo. Mỗi khuôn mẫu định nghĩa lượng RAM và kích thước ổ cứng. Khi máy ảo chạy với một khuôn mẫu cụ thể, Openstack Compute điều chỉnh kích thước đĩa ảnh cho phù hợp với khuôn đưa ra và cấp phát RAM theo yêu cầu của máy ảo. 

\subsection{OpenStack Storage}

OpenStack đã hỗ trợ Object Storage và Block Storage. Với nhiều lựa chọn cài đặt tùy theo yêu cầu sử dụng.

Object Storage là công nghệ lý tưởng với hiệu quả về giá thành và khả năng mở rộng không gian lưu trữ.  Nó cung cấp nền tảng lưu trữ phân tán, có thể truy cập qua API giúp dễ dàng cho việc viết ứng dụng backup, archiving, data retention. 

Công nghệ này còn cho phép các thiết bị khối (block devices) được kết nối với các máy ảo để mở rộng lưu trữ, cho hiệu năng cao hơn và có thể tích hợp với các nền tảng lưu trữ doanh nghiệp như NetApp, Nexenta, SolidFire.

Tính năng của Object Storage 

    OpenStack cung cấp giải pháp lưu trữ object sử dụng các cụm máy chủ đã được chuẩn hóa có khả năng lưu trữ nhiều petabyte dữ liệu.
    Object Storage không phải là một file system truyền thống, mà là một hệ thống lưư trữ phân tán các dữ liệu tĩnh như file ảnh của máy ảo, hình ảnh, email, backup. 
    Objects và files được ghi vào nhiều đĩa trải khắp suốt các servers trong trung tâm dữ liệu, với OpenStack chịu trách nhiệm cho việc đảm bảo sự dư thừa và tính toàn vẹn cho dữ liệu xuyên suốt các cụm máy.
    Các cụm máy dễ dàng mở rộng bằng việc thêm các máy chủ mới. Khi một máy chủ hay ổ cứng bị hỏng, dữ liệu được tạo lại từ các máy khác đến các vùng khác trong cụm máy chủ. Do sử dụng logic phần mềm để thực hiện đảm bảo dư thừa và phân tán khắp các thiết bị nên các phần cứng thông thường đều có thể được dùng cho việc lưu trữ, không đòi hỏi phần cứng chuyên dụng.

Tính năng của Block Storage

	Hệ thống lưu trữ khối quản lý việc tạo, gắn vời tháo các thiết bị khối với các máy chủ. Được tích hợp hòan toàn với OpenStack compute và Dashboard cho phép  người dùng cloud tự quản lý nhu cầu về lưu trữ của họ.
    Bên cạnh việc sử dụng máy chủ Linux để lưu trữ, nó còn hỗ trợ nhiều nền tảng lưu trữ khác như Ceph, NetApp, Nexenta, và SolidFire
    Block storage thích hợp cho các trường hợp đòi hỏi hiệu năng như lưu trữ cơ sở dữ liệu, hệ thống file có thể mở rộng hoặc cung cấp một máy chủ với khả năng truy cập mức thấp đến thiết bị lưu trữ.
    Quản lý snapshot cung cấp chức năng mạnh mẽ cho việc backup dữ liệu chứa trên các thiết bị lưu trữ khối.
    Các snapshot có thể dùng để khôi phục hoặc tạo một thiết bị lưu trữ khối mới.

\subsection{OpenStack Networking}
Dễ tháo lắp, mở rộng, quản lý IP và điều khiển mạng dựa trên API 

\subsection{OpenStack Dashboard}
Cung cấp giao diện đồ họa cho người quản trị và người dùng giúp dự liệu và tự động các nguồn tài nguyên trên cloud. Có thiết kế giúp dễ dàng tích hợp dịch vụ và sản phẩm của bên thứ ba. Hỗ trợ VNC client dựa trên nền web, cung cấp khả năng truy cập đến máy ảo qua VNC consoles.

\subsection{Identity Service}

OpenStack Identity có hai tính năng chính:

Quản lý người dùng: cung cấp một thư mục trung tâm ánh xạ người dùng đến các dịch vụ OpenStack họ được phép truy cập. Hoạt động như một hệ thống xác thực chung xuyên suốt cloud và có thể tích hợp với dịch vụ thư mục đã có như LDAP. Hỗ trợ nhiều hình thức xác thực bao gồm xác thực bằng tài khoản và mật khẩu, hệ thống dựa trên token và đăng nhập theo kiểu AWS 

Cung cấp danh mục dịch vụ: cung cấp một danh sách các dịch vụ đã triển khai trong cloud OpenStack. Người dùng và các công cụ của bên thứ ba có thể xem xét nguồn tài nguyên nào họ được phép truy cập thông qua lập trình.s they can access.

Với quyền người quản trị, OpenStack Identity cho phép:

Cấu hình tập trung các chính sách xuyên suốt hệ thống.
Tạo người dùng và bên thuê, định nghĩa quyền hạn sử dụng các tài nguyên tính toán, lưu trữ và mạng thông qua tính năng role-based access control (RBAC) 
Tich hợp với một thư mục đã tồn tại như LDAP, tạo nên một cơ chế xác thực duy nhất cho toàn doanh nghiệp.

Với quyền người dùng, OpenStack cho phép:

Lấy danh sách các dịch vụ có thể truy cập
Gửi yêu cầu API hoặc đăng nhập vào web dashboard để tạo các tài nguyên mà tài khoản đã được cấp.

\subsection{Image Service}

Dịch vụ OpenStack Image 
cung cấp tính năng khám phá, đăng ký và truyền tải các dịch vụ liên quan đến đĩa và file ảnh server. Có thể sap chép hoặc snapshot một file ảnh server và lưu trữ nó ngay lập tức là một tính năng mạnh mẽ của cloud OpenStack.
Các ảnh server đã được lưu trữ được dùng như một khuôn mẫu để khởi tạo một server mới nhanh chóng hơn và thống nhất hơn khi cần dự trù nhiều server hơn là việc cài đặt từng hệ điều hành và cấu hình riêng các dịch vụ đi kèm. Nó có thể dùng để lưu trữ và lập dnah mục một lượn backup không giới hạn.


Image Service có thể lưu trữ đĩa và ảnh server thông qua nhiều back-end, bao gồm các filesystems, OpenStack Object Storage, Ceph...
API cung cấp một giao diện RESTFUL cho việc truy cập thông tin về đĩa ảnh và cho phép người dùng lấy các đĩa ảnh về server mới.

Các tính năng của Image Service gồm:
Quản trị viên có thể tạo các khuôn mẫu để từ đó người dùng có thể chạy các máy ảo mới
Người dùng được tùy ý lựa chọn các file ảnh có sẵn, hoặc có thể tự tạo file ảnh của riêng họ nếu muốn.
Chứa các snapshot, giúp backup các máy ảo nhanh chóng

Định dạng của file ảnh gồm: 
    Raw
    Machine (kernel/ramdisk outside of image, a.k.a. AMI)
    VHD (Hyper-V)
    VDI (VirtualBox)
    qcow2 (Qemu/KVM)
    VMDK (VMWare)
    OVF (VMWare, others)

\section{Tính năng}

OpenStack Compute
\begin{itemize}
\item Quản lý tập trung tài nguyên máy chủ và CPU, bộ nhớ, đĩa cứng, card mạng đã ảo hóa. 
Nâng cao  khả năng tận dụng, tự động hóa các nguồn tài nguyên, nâng cao hiệu quả sử dụng tài nguyên, tiết kiệm chi phí.
\item Quản lý mạng LAN, Flat, Flat DHCP, VLAN DHCP, IPv6. Hỗ trợ tính năng cấp IPs và VLANs bằng lập trình, linh hoạt trong việc thiết kể mô hình mạng, phù hợp với yêu cầu của ứng dụng và người dùng.
\item API with rate limiting and authentication và designed for automation and security: (to make it easy for you to manage who has access to compute resources and prevent users from impacting each other with excessive API utilization)
\item Kiến trúc phân tán và không đồng bộ: khả năng mở rộng và nâng cao tính sẵn sàng của hệ thống
\item Quản lý image máy ảo: dễ dàng lưu trữ, nhập, xuất, chia rẻ images.
\item Quản lý máy ảo trực tiếp: tăng năng suất với sự quản lý vòng đời của máy ảo. 
\item IP động: khả năng gán và gán lại IP cho các máy ảo
\item Security Groups: linh hoạt gán và điều khiển quyền truy cập máy ảo bằng cách tạo các tổ hợp tài nguyên riêng biệt. 
\item Điểu khiển truy cập dựa trên vai trò: đảm bảo tính bảo mật bởi user, role và project
\item VNC Proxy qua trình duyệt web: dễ dàng, nhanh chóng trong việc quản trị bằng dòng lệnh
\item Lưu trữ và quản lý file bằng lập trình thông qua API: tự động quản lý và dự phòng tài nguyên
\end{itemize}


\section{Hoạt động}
...
TODO: viết NHỮNG gì?
\chapter{Tài liệu tham khảo}
http://docs.openstack.org/trunk/openstack-compute/
install/apt/content/figures/nova-external-1.png
http://docs.openstack.org/trunk/openstack-compute/
install/apt/content/externals.html
http://blogs.technet.com/b/kevinremde/archive/
2011/04/03/saas-paas-and-iaas-oh-my-quot-cloudy-april-quot-part-3.aspx

\end{document}

